% =============================================================================
% FPT UNIVERSITY - MASTER OF SOFTWARE ENGINEERING (MSE) THESIS TEMPLATE
% Formatted strictly according to FPT MSE Thesis Guidelines (V5)
% =============================================================================
\documentclass[12pt,a4paper]{report}

% --- Packages ---
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T5]{fontenc} % Keep T5 for any occasional Vietnamese names
\usepackage[vietnamese]{babel}
\addto\captionsvietnamese{\renewcommand{\bibname}{Tài liệu tham khảo}}
\usepackage{times} % Times New Roman font
\usepackage{geometry}
\geometry{top=2.54cm, bottom=2.54cm, left=3.0cm, right=2.8cm} % Margin rules
\usepackage{graphicx}
\usepackage{setspace} % Double spacing package
\usepackage{fancyhdr} % Page numbering custom configuration
\usepackage{titlesec}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{url}
\usepackage{cite}
\usepackage{array}
\usepackage{longtable}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

% --- Continuously number figures and tables across chapters ---
\usepackage{chngcntr}
\counterwithout{figure}{chapter}
\counterwithout{table}{chapter}

% --- Custom caption label separator (period instead of colon) ---
\usepackage[labelsep=period]{caption}

% --- Custom List of Figures/Tables layout using tocloft ---
\usepackage{tocloft}
\renewcommand{\cftfigpresnum}{Hình~}
\renewcommand{\cftfigaftersnum}{.}
\renewcommand{\cfttabpresnum}{Bảng~}
\renewcommand{\cfttabaftersnum}{.}
\setlength{\cftfignumwidth}{2.3cm}
\setlength{\cfttabnumwidth}{2.0cm}

\renewcommand{\listtablename}{Danh sách Bảng}
\renewcommand{\listfigurename}{Danh sách Hình}

\setlength{\headheight}{14.5pt}

% --- Paragraph Formatting (Block Style: No indent, 6pt space above) ---
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt}

% --- Headings Formatting (Maximum 3 levels) ---
\setcounter{secnumdepth}{3}
% Mục lục chỉ hiển thị tới cấp mục (X.Y); ẩn tiểu mục (X.Y.Z) cho gọn, chuyên nghiệp
\setcounter{tocdepth}{1}
\titleformat{\chapter}[display]{\Large\bfseries\centering}{\chaptername\ \thechapter}{0.5em}{}
\titleformat{\section}{\large\bfseries}{\thesection}{0.5em}{}
\titleformat{\subsection}{\normalsize\bfseries}{\thesubsection}{0.5em}{}
\titleformat{\subsubsection}{\normalsize\itshape}{\thesubsubsection}{0.5em}{}

% --- Code Block Styling ---
\lstset{
    basicstyle=\ttfamily\small,
    breaklines=true,
    frame=single,
    backgroundcolor=\color{gray!5},
    keywordstyle=\color{blue},
    commentstyle=\color{green!60!black},
    stringstyle=\color{orange},
    showstringspaces=false,
    inputencoding=utf8,
    extendedchars=true
}

% --- Header/Footer Customization (Page number on Top-Right) ---
\pagestyle{fancy}
\setlength{\headheight}{15pt}
\fancyhf{}
\fancyhead[R]{\thepage} % Position page number on top right
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % Remove header line

% Override standard plain style (which is automatically used on Chapter start pages)
\fancypagestyle{plain}{
    \fancyhf{}
    \fancyhead[R]{\thepage}
    \renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
}

% =============================================================================
\renewcommand{\arraystretch}{1.3} % uniform vertical spacing for all tables
\begin{document}
\selectlanguage{vietnamese}

% -----------------------------------------------------------------------------
% FRONT MATTER (No page numbering on cover pages)
% -----------------------------------------------------------------------------
\pagestyle{empty}

% Cover Page 1
\begin{titlepage}
    \centering
    \vspace*{1cm}
    {\large\textbf{BỘ GIÁO DỤC VÀ ĐÀO TẠO}}\\[0.1cm]
    {\large\textbf{TRƯỜNG ĐẠI HỌC FPT}}\\[3cm]

    {\Large KIẾN TRÚC NHẬN THỨC HAI TẦNG CHO PHÁT HIỆN VÀ PHẢN HỒI MỐI ĐE DỌA TỰ ĐỘNG SỬ DỤNG AI TÁC TỬ (AGENTIC AI)}\\[3cm]

    thực hiện bởi\\[1cm]

    Nguyễn Đức Bình\\[3cm]

    Luận văn được nộp để đáp ứng yêu cầu\\
    của học vị Thạc sĩ Kỹ thuật Phần mềm\\[1cm]

    \vfill
    {\normalsize \copyright\ Bản quyền thuộc về Nguyễn Đức Bình 2026}
\end{titlepage}

% Cover Page 2 (with Supervisors)
\begin{titlepage}
    \centering
    \vspace*{1cm}
    {\large\textbf{BỘ GIÁO DỤC VÀ ĐÀO TẠO}}\\[0.1cm]
    {\large\textbf{TRƯỜNG ĐẠI HỌC FPT}}\\[3cm]

    {\Large KIẾN TRÚC NHẬN THỨC HAI TẦNG CHO PHÁT HIỆN VÀ PHẢN HỒI MỐI ĐE DỌA TỰ ĐỘNG SỬ DỤNG AI TÁC TỬ (AGENTIC AI)}\\[3cm]

    thực hiện bởi\\[1cm]

    Nguyễn Đức Bình\\[3cm]

    Luận văn được nộp để đáp ứng yêu cầu\\
    của học vị Thạc sĩ Kỹ thuật Phần mềm\\[2cm]

    Giảng viên hướng dẫn:\\
    TS. Bùi Văn Hiệu\\
    TS. Đặng Văn Hiếu\\[1cm]

    \vfill
    {\normalsize \copyright\ Bản quyền thuộc về Nguyễn Đức Bình 2026}
\end{titlepage}

% -----------------------------------------------------------------------------
% FRONT MATTER (ARABIC NUMERALS 1, 2, 3...)
% -----------------------------------------------------------------------------
\pagenumbering{arabic}
\pagestyle{fancy}
\setcounter{page}{1} % Starts from page 1 after cover pages

% Abstract Page
\newpage
\addcontentsline{toc}{chapter}{Tóm tắt}
\begin{center}
    {\Large\textbf{Tóm tắt}}
\end{center}
\vspace{0.5cm}

\begin{singlespace}
Trong bối cảnh an ninh mạng hiện đại, các Trung tâm Điều hành An ninh mạng (SOC) đứng trước áp lực phải tự động hóa quá trình phân loại và phản hồi một khối lượng cảnh báo ngày một gia tăng; thế nhưng mọi giải pháp sẵn có đều buộc phải chấp nhận những đánh đổi đáng kể. Các công cụ tự động hóa truyền thống vận hành theo những kịch bản cứng nhắc, định sẵn, không thể suy xét các tình huống mơ hồ và cũng không thể lý giải cho quyết định của mình; trong khi việc đưa trực tiếp nhật ký thô vào một Mô hình Ngôn ngữ Lớn (LLM) lại quá chậm để đáp ứng thời gian thực, dễ bị thao túng ngay từ chính nội dung nhật ký, và sẽ vi phạm yêu cầu về chủ quyền dữ liệu nếu triển khai trên nền tảng đám mây. Nhằm khắc phục những hạn chế đó, luận văn đề xuất SENTINEL, một kiến trúc nhận thức hai tầng cho phát hiện và phản hồi mối đe dọa tự động. Tầng thứ nhất là một bộ lọc nhanh, tất định, loại bỏ tức thời phần lớn lưu lượng vô hại và chỉ chuyển tiếp phần thiểu số thực sự khả nghi lên tầng thứ hai, một tác tử trí tuệ nhân tạo vận hành cục bộ, suy luận trên các nguồn tri thức an ninh chuẩn mực (kỹ thuật MITRE ATT\&CK và hướng dẫn ứng phó sự cố của NIST) và hoạt động phía sau nhiều lớp rào chắn bảo vệ nhằm chống lại sự đánh lừa từ những đầu vào độc hại.

Qua đánh giá trên các bộ dữ liệu phát hiện xâm nhập tiêu chuẩn, SENTINEL cho thấy khả năng duy trì tính khả thi thực tiễn của suy luận bằng trí tuệ nhân tạo: bằng cách chỉ dành năng lực tính toán đắt đỏ này cho số ít cảnh báo thực sự cần đến, hệ thống giảm hơn $80\%$ độ trễ phản hồi trung bình so với phương án chỉ sử dụng LLM. Hệ thống đồng thời chống chịu được các tấn công thao túng dựa trên nội dung, đưa ra những lý giải minh bạch và có thể kiểm chứng cho mỗi quyết định, và vận hành trọn vẹn trên phần cứng phổ thông tại chỗ mà không cần gửi dữ liệu ra bên ngoài. Nhìn chung, nghiên cứu khẳng định rằng sự kết hợp giữa một bộ lọc tất định tốc độ cao và một tầng suy luận trí tuệ nhân tạo an toàn, minh bạch, triển khai cục bộ chính là một hướng tiếp cận thiết thực và đáng tin cậy cho bài toán tự động hóa phòng thủ mạng hiện đại.


\end{singlespace}

% Acknowledgements Page
\newpage
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lời cảm ơn}
\begin{center}
    {\Large\textbf{Lời cảm ơn}}
\end{center}
\vspace{0.5cm}

Trước hết, tôi xin bày tỏ lòng biết ơn chân thành và sâu sắc nhất tới hai người thầy hướng dẫn khoa học của mình, TS. Bùi Văn Hiệu và TS. Đặng Văn Hiếu. Sự định hướng khoa học chuẩn xác, những góp ý chuyên môn sâu sắc cùng sự tận tâm và kiên nhẫn dìu dắt của quý thầy trong suốt chặng đường thực hiện đề tài chính là nền tảng vững chắc để tôi hoàn thành công trình nghiên cứu này một cách trọn vẹn.

Tôi cũng xin trân trọng gửi lời tri ân tới quý thầy cô và cán bộ của Viện Quản trị \& Công nghệ FSB, Đại học FPT, những người đã trang bị cho tôi nền tảng tri thức học thuật quý báu và kiến tạo một môi trường học tập, nghiên cứu chuyên nghiệp, hiện đại, tạo mọi điều kiện thuận lợi cho học viên trong suốt quá trình theo học chương trình Thạc sĩ.

Đồng thời, tôi xin gửi lời cảm ơn sâu sắc tới Ban lãnh đạo cùng các đồng nghiệp tại Cục C12, Trung tâm Dữ liệu Quốc gia, nơi tôi đang công tác. Sự tạo điều kiện về thời gian, môi trường làm việc thực tiễn và những trao đổi chuyên môn quý giá đã tiếp thêm cho tôi nhiều động lực để hoàn thành tốt cả nhiệm vụ chuyên môn lẫn con đường học tập, nghiên cứu.

Cuối cùng, và cũng là điều thiêng liêng nhất, tôi xin dành trọn lòng tri ân tới gia đình thân yêu của mình, đặc biệt là người vợ hiền và con nhỏ. Sự hy sinh thầm lặng, lòng kiên nhẫn, sự thấu hiểu và nguồn động viên tinh thần không ngừng nghỉ của gia đình trong những tháng ngày tôi miệt mài với các đợt thực nghiệm kéo dài chính là điểm tựa lớn lao nhất, nâng bước tôi vững vàng trên hành trình chinh phục học vị Thạc sĩ.


% Lists and Table of Contents
\newpage
\listoffigures
\newpage
\listoftables
\newpage
\addcontentsline{toc}{chapter}{Danh mục các từ viết tắt}
\begin{center}
    {\Large\textbf{Danh mục các từ viết tắt}}
\end{center}
\vspace{0.5cm}

\begin{longtable}{lp{0.72\textwidth}}
\textbf{Từ viết tắt} & \textbf{Định nghĩa đầy đủ} \\
\midrule
AI & Artificial Intelligence (Trí tuệ nhân tạo) \\
APT & Advanced Persistent Threat (Mối đe dọa thường trực nâng cao) \\
C2 & Command and Control (Chỉ huy và điều khiển) \\
CNN & Convolutional Neural Network (Mạng nơ-ron tích chập) \\
CPU & Central Processing Unit (Bộ vi xử lý trung tâm) \\
CSV & Comma-Separated Values (Định dạng dữ liệu phân tách bằng dấu phẩy) \\
CTI & Cyber Threat Intelligence (Tình báo mối đe dọa mạng) \\
CVE & Common Vulnerabilities and Exposures (Danh sách lỗ hổng bảo mật phổ biến) \\
DAG & Directed Acyclic Graph (Đồ thị có hướng không chu trình) \\
DAPT & Dynamic/Delayed Advanced Persistent Threat (Tấn công APT động/trễ) \\
DL & Deep Learning (Học sâu) \\
DoS & Denial of Service (Từ chối dịch vụ) \\
EDR & Endpoint Detection and Response (Phát hiện và phản hồi điểm cuối) \\
FAISS & Facebook AI Similarity Search (Tìm kiếm tương đồng AI của Facebook) \\
FSM & Finite State Machine (Máy trạng thái hữu hạn) \\
GGUF & GPT-Generated Unified Format (Định dạng hợp nhất do GPT tạo ra) \\
GPU & Graphics Processing Unit (Bộ xử lý đồ họa) \\
HITL & Human-in-the-Loop (Con người trong vòng lặp) \\
HMAC & Hash-based Message Authentication Code (Mã xác thực thông báo dựa trên hàm băm) \\
IDS & Intrusion Detection System (Hệ thống phát hiện xâm nhập) \\
IOC & Indicator of Compromise (Chỉ thị xâm nhập) \\
IP & Internet Protocol (Giao thức mạng Internet) \\
IPS & Intrusion Prevention System (Hệ thống ngăn ngừa xâm nhập) \\
JSON & JavaScript Object Notation (Định dạng đối tượng JavaScript) \\
LLM & Large Language Model (Mô hình ngôn ngữ lớn) \\
LRU & Least Recently Used (Ít sử dụng gần đây nhất) \\
LSTM & Long Short-Term Memory (Mạng bộ nhớ ngắn-dài hạn) \\
MAS & Multi-Agent System (Hệ thống đa tác tử) \\
ML & Machine Learning (Học máy) \\
NGFW & Next-Generation Firewall (Tường lửa thế hệ tiếp theo) \\
NIST & National Institute of Standards and Technology (Viện Tiêu chuẩn và Công nghệ Quốc gia Hoa Kỳ) \\
OWASP & Open Web Application Security Project (Dự án bảo mật ứng dụng web mở) \\
PCAP & Packet Capture (Dữ liệu bắt gói tin) \\
RAG & Retrieval-Augmented Generation (Sinh văn bản tăng cường truy xuất) \\
RAGAS & Retrieval Augmented Generation Assessment (Khung đánh giá chất lượng sinh tăng cường truy xuất) \\
RAM & Random Access Memory (Bộ nhớ truy cập ngẫu nhiên) \\
RBA & Runbook Automation (Tự động hóa kịch bản chạy) \\
RCE & Remote Code Execution (Thực thi mã từ xa) \\
RRF & Reciprocal Rank Fusion (Tổng hợp xếp hạng nghịch đảo) \\
SHA & Secure Hash Algorithm (Thuật toán băm an toàn) \\
SIEM & Security Information and Event Management (Quản lý thông tin và sự kiện an ninh) \\
SOC & Security Operations Center (Trung tâm điều hành an ninh mạng) \\
SQLi & SQL Injection (Tấn công tiêm lệnh SQL) \\
SSTI & Server-Side Template Injection (Tấn công tiêm khuôn mẫu máy chủ) \\
SVM & Support Vector Machine (Máy vector hỗ trợ) \\
TTP & Tactics, Techniques, and Procedures (Chiến thuật, kỹ thuật và quy trình) \\
TTL & Time to Live (Thời gian tồn tại) \\
URL & Uniform Resource Locator (Đường dẫn tài nguyên thống nhất) \\
VRAM & Video Random Access Memory (Bộ nhớ truy cập ngẫu nhiên video) \\
WAF & Web Application Firewall (Tường lửa ứng dụng web) \\
XSS & Cross-Site Scripting (Tấn công kịch bản chéo trang) \\
\bottomrule
\end{longtable}
\newpage
\tableofcontents

% -----------------------------------------------------------------------------
% MAIN BODY
% -----------------------------------------------------------------------------
\newpage
\onehalfspacing % Apply 1.5 Spacing rules to main body text

% Include modular chapter files
\setcounter{table}{0}
\setcounter{figure}{0}
\include{chapters/ch1_introduction}
\include{chapters/ch2_theoretical_background}
\include{chapters/ch3_system_design}
\include{chapters/ch4_experiments_evaluation}
\include{chapters/ch5_conclusion}

% -----------------------------------------------------------------------------
% REFERENCES (Continuous page numbering)
% -----------------------------------------------------------------------------
\newpage
\singlespacing % References are typically single-spaced

\begin{thebibliography}{99}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Tài liệu tham khảo}

\bibitem{ids2018}
I. Sharafaldin, A. H. Lashkari, and A. A. Ghorbani, ``Toward Generating a New Intrusion Detection Dataset and Intrusion Traffic Characterization,'' in \textit{Proceedings of the 4th International Conference on Information Systems Security and Privacy (ICISSP)}, 2018, pp. 108--116.

\bibitem{mlids2016}
A. L. Buczak and E. Guven, ``A Survey of Data Mining and Machine Learning Methods for Cyber Security Intrusion Detection,'' \textit{IEEE Communications Surveys \& Tutorials}, vol. 18, no. 2, pp. 1153--1176, 2016.

\bibitem{siem2021}
G. González-Granadillo, S. González-Zarzosa, and R. Diaz, ``Security Information and Event Management (SIEM): Analysis, Trends, and Usage in Critical Infrastructures,'' \textit{Sensors}, vol. 21, no. 14, art. 4759, 2021.

\bibitem{bigdata2019}
R. Zuech, T. M. Khoshgoftaar, and R. Wald, ``Intrusion Detection and Big Heterogeneous Data: A Survey,'' \textit{Journal of Big Data}, vol. 2, art. 3, 2015.

\bibitem{apt_stealth2021}
M. Alshamrani \textit{et al.}, ``A Survey on Advanced Persistent Threats: Techniques, Solutions, Challenges, and Research Opportunities,'' \textit{IEEE Communications Surveys \& Tutorials}, vol. 21, no. 2, pp. 1851--1877, 2019.

\bibitem{alertfatigue2022}
S. Tariq, M. Baruwal Chhetri, S. Nepal, and C. Paris, ``Alert Fatigue in Security Operations Centres: Research Challenges and Opportunities,'' \textit{ACM Computing Surveys}, vol. 57, no. 9, art. 224, 2025.

\bibitem{soar2025}
Ismail, R. Kurnia, Z. A. Brata, G. A. Nelistiani, S. Heo, H. Kim, and H. Kim, ``Toward Robust Security Orchestration and Automated Response in Security Operations Centers with a Hyper-Automation Approach Using Agentic Artificial Intelligence,'' \textit{Information}, vol. 16, no. 5, art. 365, 2025.

\bibitem{welford1962}
B. P. Welford, ``Note on a Method for Calculating Corrected Sums of Squares and Products,'' \textit{Technometrics}, vol. 4, no. 3, pp. 419--420, 1962.

\bibitem{rag2020}
P. Lewis \textit{et al.}, ``Retrieval-Augmented Generation for Knowledge-Intensive NLP Tasks,'' \textit{Advances in Neural Information Processing Systems (NeurIPS)}, vol. 33, pp. 9459--9474, 2020.

\bibitem{langgraph2024}
LangChain AI, ``LangGraph: Multi-Actor, Stateful LLM Applications,'' \textit{GitHub repository}, 2024. [Online]. Available: https://github.com/langchain-ai/langgraph

\bibitem{promptinjection2023}
K. Greshake, S. Abdelnabi, S. Mishra, A. Endres, T. Holz, and M. Fritz, ``More than you've asked for: A Comprehensive Analysis of Novel Prompt Injection Threats to Application-Integrated Large Language Models,'' \textit{arXiv preprint arXiv:2302.12173}, 2023.

\bibitem{nist80061}
P. Cichonski, T. Millar, T. Grance, and K. Scarfone, ``Computer Security Incident Handling Guide,'' NIST Special Publication 800-61 Revision 2, 2012.

\bibitem{rrf2009}
G. V. Cormack, C. L. A. Clarke, and S. Buettcher, ``Reciprocal Rank Fusion Outperforms Condorcet and Individual Bootstrap Product Algorithms,'' in \textit{Proceedings of the 32nd International ACM SIGIR Conference on Research and Development in Information Retrieval}, 2009.

\bibitem{watchtower2026}
R. Pandey and A. Bhujang, ``Poisoning the Watchtower: Prompt Injection Attacks Against LLM-Augmented Security Operations Through Adversarial Log Content,'' \textit{arXiv preprint arXiv:2605.24421}, 2026.

\bibitem{cyberrag2025}
F. Blefari, C. Cosentino, F. A. Pironti, A. Furfaro, and F. Marozzo, ``CyberRAG: An Agentic RAG cyber attack classification and reporting tool,'' \textit{Future Generation Computer Systems}, vol. 176, art. 108186, 2026.

\bibitem{autobnb2025}
Z. Liu and A. Anwar, ``AutoBnB-RAG: Enhancing Multi-Agent Incident Response with Retrieval-Augmented Generation,'' \textit{arXiv preprint arXiv:2508.13118}, 2025.

\bibitem{llmsec_survey2025}
J. Zhang \textit{et al.}, ``When LLMs Meet Cybersecurity: A Systematic Literature Review,'' \textit{Cybersecurity}, vol. 8, 2025.

\bibitem{lang2026}
A. Abdennebi, N. Kara, L. Lahlou, and H. Ould-Slimane, ``LanG -- A Governance-Aware Agentic AI Platform for Unified Security Operations,'' \textit{arXiv preprint arXiv:2604.05440}, 2026.

\bibitem{splunkllm2026}
R. Sahay \textit{et al.}, ``Policy-Guided Threat Hunting: An LLM Enabled Framework with Splunk SOC Triage,'' \textit{arXiv preprint arXiv:2603.23966}, 2026.

\bibitem{vaswani2017}
A. Vaswani \textit{et al.}, ``Attention is All You Need,'' in \textit{Advances in Neural Information Processing Systems (NeurIPS)}, vol. 30, pp. 5998--6008, 2017.

\bibitem{quantization2021}
A. Gholami \textit{et al.}, ``A Survey of Quantization Methods for Efficient Neural Network Inference,'' \textit{arXiv preprint arXiv:2103.13630}, 2021.

\bibitem{faiss2019}
J. Johnson, M. Douze, and H. Jégou, ``Billion-Scale Similarity Search with GPUs,'' \textit{IEEE Transactions on Big Data}, vol. 7, no. 3, pp. 535--547, 2019.

\bibitem{bm25_2009}
S. Robertson and H. Zaragoza, ``The Probabilistic Relevance Framework: BM25 and Beyond,'' \textit{Foundations and Trends in Information Retrieval}, vol. 3, no. 4, pp. 333--380, 2009.

\bibitem{he2017drain}
P. He, J. Zhu, S. He, J. Li, and M. R. Lyu, ``Drain: An Online Log Parsing Approach with Fixed Depth Tree,'' in \textit{Proceedings of the IEEE International Conference on Web Services (ICWS)}, 2017, pp. 33--40.

\bibitem{gemma_2_2024}
Gemma Team, Google, ``Gemma 2: Improving Open Language Models at a Practical Size,'' \textit{arXiv preprint arXiv:2408.00118}, 2024.

\bibitem{strom2018mitre}
B. E. Strom, A. Applebaum, D. P. Miller, K. C. Nickels, A. G. Pennington, and C. B. Thomas, ``MITRE ATT\&CK: Design and Philosophy,'' The MITRE Corporation, Technical Report MP180360, 2018.

\bibitem{reimers2019sentence}
N. Reimers and I. Gurevych, ``Sentence-BERT: Sentence Embeddings using Siamese BERT-Networks,'' in \textit{Proceedings of the Conference on Empirical Methods in Natural Language Processing (EMNLP)}, 2019.

\bibitem{zheng2023judge}
L. Zheng \textit{et al.}, ``Judging LLM-as-a-Judge with MT-Bench and Chatbot Arena,'' in \textit{Advances in Neural Information Processing Systems (NeurIPS)}, vol. 36, 2023.

\bibitem{dapt2020}
S. Myneni, A. Chowdhary, A. Sabur, S. Sengupta, G. Agrawal, D. Huang, and M. Kang, ``DAPT 2020 -- Constructing a Benchmark Dataset for Advanced Persistent Threats,'' in \textit{Deployable Machine Learning for Security Defense (MLHat 2020)}, Communications in Computer and Information Science, vol. 1271, Springer, 2020, pp. 138--163.

\bibitem{ragas2023}
S. Es, J. James, L. Espinosa-Anke, and S. Schockaert, ``RAGAS: Automated Evaluation of Retrieval Augmented Generation,'' \textit{arXiv preprint arXiv:2309.15217}, 2023.

\bibitem{mcnemar1947}
Q. McNemar, ``Note on the Sampling Error of the Difference Between Correlated Proportions or Percentages,'' \textit{Psychometrika}, vol. 12, no. 2, pp. 153--157, 1947.

\bibitem{mannwhitney1947}
H. B. Mann and D. R. Whitney, ``On a Test of Whether One of Two Random Variables is Stochastically Larger than the Other,'' \textit{Annals of Mathematical Statistics}, vol. 18, no. 1, pp. 50--60, 1947.

\bibitem{hmac1997}
H. Krawczyk, M. Bellare, and R. Canetti, ``HMAC: Keyed-Hashing for Message Authentication,'' Internet Engineering Task Force, RFC 2104, 1997.

\bibitem{owasp_llm2025}
OWASP GenAI Security Project, ``OWASP Top 10 for Large Language Model Applications,'' Version 2025, The OWASP Foundation, 2025. [Online]. Available: https://genai.owasp.org/

\bibitem{nist80207}
S. Rose, O. Borchert, S. Mitchell, and S. Connelly, ``Zero Trust Architecture,'' NIST Special Publication 800-207, National Institute of Standards and Technology, 2020.

\end{thebibliography}

\end{document}
