\chapter{Triển khai Kỹ thuật}
\label{ch:implementation}

% Chapter introduction
Chương này chi tiết hóa các khía cạnh kỹ nghệ phần mềm và quá trình triển khai mã nguồn thực tế của kiến trúc SENTINEL. Chuyển dịch từ lý thuyết trừu tượng, nội dung chương tập trung vào cơ cấu tổ chức thư mục dự án, cấu trúc các lớp (Class) và phương thức (Method) cốt lõi, cấu hình dịch vụ Docker và thiết kế giao diện quản trị Streamlit hỗ trợ tương tác có sự giám sát của con người (HITL).

\section{Công nghệ Lõi và Cấu trúc Mã nguồn}
Bộ công nghệ cốt lõi được lựa chọn để triển khai hệ thống SENTINEL bao gồm Python 3.10+, LangGraph để điều phối tác tử có trạng thái, LangChain để tích hợp LLM, FAISS cho tìm kiếm vector dày đặc, SQLite cho cơ sở dữ liệu uy tín và bộ nhớ cục bộ, Streamlit để xây dựng giao diện người dùng, Docker để ảo hóa hệ thống, và thư viện llama.cpp thông qua liên kết Llama-cpp-python để thực thi suy luận lượng tử hóa cục bộ. Cấu trúc thư mục được thiết kế theo dạng cây module nhằm phân tách rõ ràng các vai trò trong hệ thống: thư mục \texttt{src/core/} chứa mã nguồn điều phối chính cho Tầng 1 và Tầng 2; \texttt{src/rag/} quản lý việc lập chỉ mục và truy xuất vector; \texttt{src/security/} hiện thực hóa các bộ lọc rào chắn an ninh đầu vào-đầu ra; \texttt{src/dashboard/} chứa mã nguồn giao diện Streamlit; các thư mục \texttt{experiments/} và \texttt{tests/} lưu trữ kịch bản kiểm thử và xác thực hệ thống.

\section{Triển khai Tầng 1: Bộ lọc Thống kê RuleEngine và Welford}
Bộ lọc lưu lượng Tầng 1 được hiện thực hóa thông qua hai lớp chính là \texttt{RunningStats} và \texttt{SessionBaseline}. Lớp \texttt{RunningStats} chịu trách nhiệm chuyển đổi thuật toán Welford sang ngôn ngữ Python, tính toán phương sai cuộn và trung bình số học trực tuyến trên từng luồng dữ liệu đo lường. Nhằm giải quyết thách thức về bộ nhớ khi lưu trữ trạng thái kết nối của hàng triệu địa chỉ IP, lớp \texttt{SessionBaseline} băm địa chỉ IP nguồn và áp dụng cơ chế dọn rác tự động bằng bộ đệm có thời hạn tồn tại (TTL Cache) để giải phóng các phiên không hoạt động. Lớp \texttt{RuleEngine} thực thi logic lọc chính, áp dụng đối sánh mẫu dựa trên biểu thức chính quy (Regex) và các ngưỡng cảnh báo tĩnh để loại bỏ ngay lập tức các chuỗi tấn công phổ biến.

\section{Triển khai Tầng 2: AI Tác tử và Hệ RAG}
Tác tử nhận thức Tầng 2 được vận hành bởi lớp \texttt{OpenAILLMClient} đóng vai trò là wrapper kết nối tới máy chủ llama.cpp cục bộ. Lớp này thiết lập các tham số cấu hình nghiêm ngặt cho LLM bao gồm đặt \texttt{temperature=0.0} để tối ưu hóa tính xác định của câu trả lời, giới hạn độ dài ngữ cảnh để tránh tràn bộ nhớ và cấu hình tham số \texttt{n\_gpu\_layers} để đẩy tải tính toán của mô hình lên GPU. Việc điều phối quy trình làm việc được thực thi bằng API \texttt{StateGraph} của LangGraph, định nghĩa các bước di chuyển trạng thái giữa nút phân tích (\texttt{analyze\_node}), nút truy xuất kiến thức (\texttt{retrieve\_node}), và hàm định tuyến điều kiện \texttt{should\_retrieve}. Lớp \texttt{DualRetriever} chịu trách nhiệm cho cơ chế truy xuất tri thức, tích hợp chỉ mục FAISS cho tìm kiếm vector và thư viện \texttt{rank\_bm25} cho tìm kiếm từ khóa, sau đó áp dụng công thức Reciprocal Rank Fusion để gộp và sắp xếp thứ hạng kết quả.

\section{Triển khai Tầng Rào chắn AI và Chuỗi HMAC}
Các chốt chặn bảo mật và cơ chế kiểm toán được xây dựng thông qua hai lớp \texttt{DelimitedDataEncapsulator} và \texttt{HMACHashing}. Lớp \texttt{DelimitedDataEncapsulator} đảm nhiệm logic tạo ra mã token thập lục phân ngẫu nhiên bảo mật bằng thư viện \texttt{os.urandom} và \texttt{hashlib} để bao bọc các trường dữ liệu log thô trước khi nhúng vào mẫu prompt. Cơ chế bảo đảm tính toàn vẹn của cơ sở dữ liệu sự cố được quản lý bởi lớp \texttt{HMACHashing} tương tác trực tiếp với cơ sở dữ liệu SQLite (\texttt{threat\_memory.db}), kích hoạt các hàm trigger để tính toán chuỗi mã băm SHA-256 liên kết liên tiếp từ mã băm của bản ghi trước đó kết hợp dữ liệu hiện tại.

\section{Triển khai Bảng Điều khiển Quản trị SOC (Streamlit UI)}
Bảng điều khiển quản trị SOC xây dựng trên Streamlit hoạt động theo mô hình phản ứng linh hoạt, thiết lập kênh giao tiếp hai chiều giữa giao diện hiển thị phía Frontend và cơ sở dữ liệu cùng các tệp nhật ký phía Backend. Bảng điều khiển tích hợp ba module hiển thị chuyên biệt bao gồm bộ giám sát hàng đợi thời gian thực trực quan hóa lưu lượng đi qua bộ lọc Tầng 1 cùng các phán quyết của Tầng 2; bộ phân tích bộ nhớ đe dọa hiển thị biểu đồ liên kết tấn công APT theo trục thời gian của địa chỉ IP; và module kiểm tra tính toàn vẹn của chuỗi log HMAC hiển thị trạng thái đèn báo hiệu màu xanh khi dữ liệu hợp lệ và màu đỏ cảnh báo chuỗi log đã bị can thiệp. Ngoài ra, giao diện tích hợp bảng tương tác có con người tham gia (HITL), cho phép chuyên viên phân tích phê duyệt hoặc bác bỏ các đề xuất chặn IP của tác tử AI để cập nhật trực tiếp luật tường lửa.

\section{Đóng gói Docker và Triển khai Hạ tầng}
Quy trình triển khai hệ thống được ảo hóa hoàn toàn bằng Docker, định nghĩa trong tệp \texttt{Dockerfile} đa tầng nhằm tối giản dung lượng ảnh sản phẩm và biên dịch thư viện llama.cpp tích hợp tăng tốc phần cứng CUDA. Hạ tầng dịch vụ được quản lý tập trung thông qua \texttt{docker-compose.yml}, liên kết container xử lý tác tử với container giao diện Streamlit, thiết lập các phân vùng ổ đĩa ảo (Volume) để chia sẻ tệp cơ sở dữ liệu và log lưu trữ cục bộ.

Tóm lại, Chương 4 đã hệ thống hóa quy trình phát triển phần mềm của SENTINEL, kết nối các thuật toán cốt lõi với giao diện người dùng và hạ tầng ảo hóa. Chương 5 tiếp theo sẽ xây dựng môi trường thực nghiệm để đánh giá định lượng các thành phần này.
