\chapter{Thực nghiệm và Đánh giá}
\label{ch:experiments_evaluation}

% Chapter introduction
Chương này trình bày các minh chứng thực nghiệm của luận văn, kiểm chứng các giả thuyết nghiên cứu thông qua hệ thống chỉ số định lượng chặt chẽ. Hệ thống SENTINEL được đánh giá dựa trên khung đánh giá năm chiều (Chỉ số 5D: Độ chính xác, Hiệu suất, Bảo mật, Tính giải thích và Tính toàn vẹn). Nội dung chương nhấn mạnh thiết kế nghiên cứu loại trừ phân tầng (Ablation Study) và việc ứng dụng các mô hình thống kê sinh học (Kiểm định McNemar, Kiểm định Mann-Whitney U) để chứng minh rằng những cải tiến về mặt kiến trúc là có ý nghĩa thống kê và vững chắc về mặt toán học.

\section{Môi trường Thực nghiệm và Bộ Dữ liệu}
Để thực hiện các đánh giá thực nghiệm, một hệ thống phần cứng cục bộ chuyên dụng đã được thiết lập. Cấu hình phần cứng bao gồm CPU Intel Core i9, 32GB RAM và GPU NVIDIA RTX 4060 Ti 16GB, được sử dụng để thực thi mô hình \textit{Gemma-2-9B-IT} lượng tử hóa ở định dạng Q4\_K\_M. Quá trình thực nghiệm dựa trên hai bộ dữ liệu lớn: bộ dữ liệu CSE-CIC-IDS2018 bao gồm nhiều dạng tấn công mạng phổ biến như Brute Force, DoS và Web Attack làm cơ sở đánh giá độ chính xác tổng quát của phân loại; và bộ dữ liệu DAPT2020 được sử dụng để kiểm thử khả năng liên kết chuỗi tấn công APT đa giai đoạn diễn ra trong thời gian dài. Để mô phỏng chân thực môi trường SIEM thực tế, một bộ giả lập luồng dữ liệu Unified Stream được lập trình để trộn và phát lại các dòng log theo đúng mốc thời gian ảo, chuyển giao dữ liệu trực tiếp tới hàng đợi phát hiện của hệ thống.

\section{Chỉ số Đánh giá 5D và Thiết kế Nghiên cứu Loại trừ (Ablation Study)}
Hiệu năng phân tích của hệ thống được đo lường thông qua khung đánh giá năm chiều. Các chỉ số 5D bao gồm Độ chính xác (đo bằng F1-Score, Precision, Recall), Hiệu suất (đo bằng độ trễ và băng thông xử lý), Bảo mật (độ hiệu quả ngăn chặn tấn công đối kháng), Tính giải thích (đánh giá mức độ chi tiết của báo cáo pháp y) và Tính toàn vẹn (xác thực tính toàn vẹn qua chuỗi HMAC). Nhằm tách biệt và làm rõ đóng góp định lượng của từng cấu phần đề xuất, nghiên cứu thiết lập 6 cấu hình thử nghiệm loại trừ. Cấu hình A đóng vai trò là baseline thứ nhất, chỉ sử dụng bộ lọc luật tĩnh truyền thống. Cấu hình B đóng vai trò là baseline thứ hai, sử dụng trực tiếp LLM cục bộ mà không qua bộ lọc Welford hay hệ thống RAG bổ trợ. Cấu hình C giới thiệu bộ lọc Welford Tầng 1 trước khi gửi đến LLM. Cấu hình D bổ sung hệ thống RAG vector đơn lẻ (FAISS) kết hợp với LLM. Cấu hình E mở rộng hệ RAG thành tìm kiếm lai kết hợp FAISS và BM25. Cuối cùng, Cấu hình F đại diện cho hệ thống SENTINEL hoàn chỉnh, kết hợp đồng bộ bộ lọc Welford Tầng 1, tác tử LangGraph Tầng 2, hệ RAG kép và các rào chắn bảo mật.

\section{Đánh giá Độ chính xác và Kiểm định Thống kê McNemar}
Kết quả đánh giá độ chính xác cho thấy sự cải thiện vượt trội về Precision, Recall và F1-Score giữa các cấu hình thử nghiệm. Đáng chú ý nhất, Cấu hình F hoàn chỉnh đạt được sự cân bằng tối ưu về chỉ số F1 nhờ loại bỏ hiệu quả lượng lớn các cảnh báo dương tính giả từ bộ lọc tĩnh, đồng thời tăng cường tỷ lệ phát hiện các mối đe dọa Zero-day. Khả năng phát hiện APT được chứng minh khi bộ lọc Welford Tầng 1 bắt được các dấu hiệu bất thường nhỏ lẻ để kích hoạt chuỗi phân tích trong Bộ nhớ Đe dọa của tác tử nhằm vạch trần hành vi di chuyển ngang. Để chứng minh tính ý nghĩa khoa học của sự cải thiện này, kiểm định McNemar đã được áp dụng để so sánh ma trận nhầm lẫn (Confusion Matrix) giữa baseline Cấu hình B và Cấu hình F. Kết quả tính toán cho ra giá trị $p\text{-value} < 0.05$, bác bỏ giả thuyết không (Null Hypothesis) và khẳng định sự cải thiện hiệu năng là do ưu thế vượt trội của kiến trúc SENTINEL chứ không phải do yếu tố ngẫu nhiên.

\section{Đánh giá Độ trễ Hiệu suất và Kiểm định Mann-Whitney U}
Đánh giá hiệu suất tập trung vào đo lường độ trễ xử lý đầu cuối trên mỗi luồng dữ liệu đo lường mạng. Việc tích hợp bộ lọc Welford Tầng 1 giúp giải phóng phần lớn băng thông nhờ xử lý các log mạng lành tính trong thời gian cố định $O(1)$, trong khi bộ đệm ngữ nghĩa chặn lọc thành công các truy vấn lặp lại, rút ngắn độ trễ quyết định của LLM từ hàng giây xuống còn mức mili-giây. Để chứng minh ý nghĩa khoa học của cơ chế giảm tải này, kiểm định phi tham số Mann-Whitney U được thực hiện để so sánh phân phối độ trễ. Kết quả kiểm định chứng minh rằng luồng xử lý của SENTINEL nhanh hơn một cách có ý nghĩa thống kê ($p\text{-value} < 0.05$) so với việc gửi trực tiếp toàn bộ log thô tới LLM, khẳng định tính khả thi của hệ thống trong môi trường vận hành thời gian thực.

\section{Đánh giá Năng lực Phòng thủ Đối kháng (Bảo mật)}
Để đánh giá mức độ an toàn của tầng nhận thức, một bộ dữ liệu kiểm thử tấn công đối kháng gồm 45 tải trọng độc hại chuyên dụng đã được biên soạn. Các kịch bản này giả lập các kỹ thuật tiêm prompt trực tiếp, ngụy trang mã hóa và buôn lậu dấu phân tách nhằm mục đích chiếm quyền điều khiển suy luận của tác tử (ví dụ: ra lệnh cho LLM bỏ qua các chính sách bảo mật và gắn nhãn an toàn cho một IP độc hại). Kết quả đo lường tỷ lệ ngăn chặn cho thấy sự tương phản rõ rệt: cấu hình không được bảo vệ chịu tỷ lệ tấn công thành công lên tới 80\%, trong khi cấu hình tích hợp rào chắn Đóng gói Dữ liệu Phân tách của SENTINEL đã ngăn chặn hoàn toàn các tải trọng đối kháng, đạt được tỷ lệ phòng thủ tuyệt đối.

\section{Đánh giá Toàn vẹn Dữ liệu và Chất lượng RAG qua mô hình LLM Trọng tài}
Giai đoạn xác thực cuối cùng tập trung đánh giá tính toàn vẹn của cơ sở dữ liệu và chất lượng truy xuất tri thức. Để kiểm tra tính toàn vẹn của lịch sử kiểm toán, một kịch bản tấn công giả định đã được thực hiện bằng cách cố tình sửa đổi nhãn log trong cơ sở dữ liệu. Hàm xác thực chuỗi log HMAC đã ngay lập tức phát hiện sự không trùng khớp về chữ ký và đưa ra cảnh báo chuỗi log bị can thiệp trên bảng điều khiển. Để đánh giá chất lượng RAG, khung đánh giá RAGAS được triển khai với mô hình Llama-3.1 bên ngoài đóng vai trò là trọng tài độc lập để chấm điểm quy trình truy xuất theo bốn tiêu chí cốt lõi bao gồm Context Precision, Context Recall, Faithfulness và Answer Relevancy. Kết quả chấm điểm khẳng định cấu hình Dual-RAG kết hợp thuật toán RRF vượt trội hơn hẳn so với tìm kiếm vector đơn lẻ, cung cấp ngữ cảnh chính xác và đáng tin cậy giúp triệt tiêu hoàn toàn ảo giác thông tin của LLM.

Tóm lại, Chương 5 đã chứng minh tính ưu việt về mặt kỹ thuật của SENTINEL thông qua các dữ liệu thực nghiệm định lượng rõ ràng cùng các kiểm định thống kê sinh học chặt chẽ. Chương 6 sẽ đúc rút ý nghĩa khoa học của các phát hiện này và định hình hướng phát triển tương lai cho hệ thống.
