\chapter{Kết luận và Hướng phát triển}
\label{ch:conclusion}

Chương này tổng hợp hành trình nghiên cứu của luận văn ``Kiến trúc Nhận thức Hai tầng Tự động hóa Phát hiện Đe dọa và Phản hồi Sự cố dùng AI Tác tử'' (SENTINEL). Nó ánh xạ các kết quả đã chứng minh về các câu hỏi nghiên cứu, tự đánh giá giới hạn kiến trúc và thực tiễn, và vạch hướng tương lai để bảo vệ hạ tầng hiện đại bằng AI Tác tử cục bộ nối-nền-ngữ-cảnh.

\section{Tổng hợp Kết quả Nghiên cứu Đạt được}
Kết quả xác nhận giải quyết thành công ba câu hỏi nghiên cứu.

\textbf{RQ1 (lọc tốc độ đường truyền phi trạng thái).} Thuật toán Welford trực tuyến ở Tầng 1 giải quyết telemetry khối lượng lớn và mệt mỏi cảnh báo. Duy trì baseline per-IP lăn và tính Z-score trong thời gian và bộ nhớ $O(1)$, Tầng 1 tự quyết phần lớn lành tính và chỉ leo thang thiểu số mơ hồ. Một \emph{Cổng LightGBM học} sau đó tự quyết $83.8\%$ số ca leo thang đó mà không cần gọi LLM, nên mỗi quyết định đường-nhanh hoàn tất dưới một mili-giây (cổng thêm $\approx\!0.35$\,ms) so với một suy luận nhiều giây---tạo ra mức giảm $82.97\%$ độ trễ đầu-cuối trung bình so với pipeline chỉ-LLM. Vì Tầng 1 giữ baseline per-IP, nó cũng bảo toàn chuỗi thời gian của APT chậm-âm-thầm.

\textbf{RQ2 (phân loại an toàn, độ trễ thấp).} Một mô hình \textit{Gemma-2-9B-IT} Q6\_K lượng tử hóa cục bộ do FSM LangGraph điều khiển giải quyết độ trễ vận hành và lỗ hổng nhận thức. Chỉ dị biệt đã tiền lọc tới mô hình, và một Semantic Cache trong bộ nhớ (LRU khóa theo băm SHA-256 mẫu) giải các cảnh báo lặp trong micro-giây trong khi dị biệt chưa cache trung bình $4$--$6$\,s mỗi lô. Về bảo mật, Đóng gói Dữ liệu Phân định (nonce hex mật mã) cùng làm sạch đầu ra chặn injection nền-log (S1--S4) và buôn lậu delimiter; vì rào chắn đồng thuận là tất định, toàn pipeline kháng mọi nỗ lực hạ cấp trong bộ biên soạn.

\textbf{RQ3 (nối nền, bộ nhớ, kiểm chứng).} Hệ Dual-RAG và Bộ nhớ Đe dọa bền vững nối nền quyết định và giảm ảo giác. Truy xuất dày FAISS và thưa BM25 hợp nhất bằng RRF ($k=60$) cung cấp ngữ cảnh MITRE/NIST liên quan; một LLM-làm-Trọng-tài chéo họ (Meta Llama-3-8B chấm Gemma-2-9B, $n=908$) đánh giá suy luận ở Faithfulness $3.30$, Answer Relevancy $3.56\pm1.25$, Context Recall $3.27\pm0.95$, và Context Precision $2.25\pm0.57$ (tổng $3.1/5$, precision truy xuất là mắt xích yếu). Liên kết APT dài hạn đạt được qua các lược đồ Bộ nhớ Đe dọa. Kiểm định phi tham số củng cố thiết kế: McNemar cho $p=1.0$ trên tập thiên tấn công (Tầng 2 thêm sức giải thích không đổi F1 cơ sở), trong khi Mann--Whitney~U xác nhận tách biệt độ trễ hai tầng rất có ý nghĩa ($p<0.001$); trên dữ liệu cân bằng, các cấu hình có cổng vượt trội baseline LLM thuần về precision một cách quyết định.

\section{Đóng góp Khoa học và Thực tiễn}
\textbf{Khoa học.} (1)~Một kiến trúc bảo mật nhận thức hai tầng tách lọc tốc-độ-cao tầng-truyền-tải (Tầng 1, thống kê tất định cộng một cổng giảm-tải học) khỏi suy luận có trạng thái tầng-nhận-thức (Tầng 2), một khuôn mẫu kết hợp toán học tất định với mô hình ngôn ngữ phi tất định. (2)~Một mô hình cách ly mật mã, Đóng gói Dữ liệu Phân định, giải quyết lỗ hổng LLM trước nền-log không tin cậy mà không cần rào chắn phân loại mong manh, tốn tính toán. (3)~Một khung đánh giá phi tham số cho tác tử an ninh cục bộ dùng trọng tài LLM chéo họ và metric RAGAS.

\textbf{Thực tiễn.} (1)~Một bản mẫu mã nguồn mở, đóng gói container bằng Python điều phối qua Docker Compose, tích hợp \texttt{llama.cpp} và \texttt{LangGraph}. (2)~Kiểm chứng phân loại air-gapped cục bộ trên phần cứng phổ thông (i7-14700KF, 32\,GB RAM, một RTX~4060~Ti), với một Cổng LightGBM giảm tải $83.8\%$ ca leo thang ở precision $98.82\%$ để giữ suy luận cục bộ khả thi. (3)~Một dashboard Streamlit nối tự động hóa với hàng đợi Con-người-trong-vòng-lặp, bảo vệ log chống giả mạo bằng chuỗi HMAC.

\section{Các Giới hạn Hiện hữu}
Vài giới hạn ràng buộc phạm vi vận hành. \emph{Telemetry:} đánh giá tập trung vào flow mạng và metadata HTTP; các log phi cấu trúc đa dạng (Windows Event, Syslog, CloudTrail) cần thêm cấu hình Drain. \emph{Bão hòa hàng đợi:} một trận quét tốc độ cao hoặc DoS có thể tăng vọt dị biệt và bão hòa hàng đợi leo thang dưới compute đơn-GPU. \emph{Đánh đổi tự chủ:} để tránh tự-từ-chối-dịch-vụ, chặn tường lửa do con người quyết, giới hạn tốc độ giảm thiểu tự chủ. \emph{Đầu độc trực tuyến:} checksum vector ngăn giả mạo offline nhưng không ngăn ghi qua kênh được ủy quyền. \emph{Sức mạnh thống kê:} năng lực zero-day kiểm chứng bằng proxy Welford có kiểm soát (biên $\approx\!4\sigma$) chứ không phải malware thật; các nghiên cứu APT, đối kháng, và chất lượng suy luận dựa trên mẫu khiêm tốn (ba chiến dịch, Wilson $95\%$ CI $[0.44,1.00]$ với đối chứng không-báo-giả; bộ 120 payload; ablation $1{,}250$ mẫu thiên-tấn-công và cân bằng $150/150$, đều trên một mô hình và một host). Bộ đối kháng do tác giả biên soạn, không thích ứng, và khớp mô hình hạ-cấp mà rào chắn đồng thuận vô hiệu, nên là bằng chứng khái niệm, không phải chứng nhận độ bền; đánh giá trước các benchmark injection công khai và tấn công thích ứng là ưu tiên.

\section{Hướng Phát triển Tương lai}
Vài hướng tiếp nối. Một phân rã \emph{đa-tác-tử} sẽ tách tác tử nguyên khối thành các tác tử con hợp tác (trích IOC, liên kết playbook, biên dịch luật, báo cáo pháp y). \emph{Học liên kết} sẽ chia sẻ trọng số hoặc tín hiệu uy tín huấn luyện cục bộ giữa các nút mà không trao đổi log thô. \emph{Học tăng cường} sẽ cập nhật tham số sinh luật từ phê duyệt analyst trong hàng đợi HITL. \emph{Tự-củng-cố đối kháng} sẽ triển khai một tác tử đối thủ trong mạng để dò rào chắn tự động. \emph{Quy kết dựa-TTP} sẽ đặt một module sinh giả thuyết trên các định danh ATT\&CK có cấu trúc, so chuỗi kỹ thuật per-source với hồ sơ MITRE ATT\&CK Group bằng độ tương đồng tập có trọng số---trình bày nghiêm ngặt như một giả thuyết xếp hạng để analyst xem, không bao giờ là phán quyết dứt khoát, vì kỹ thuật được chia sẻ giữa các nhóm và quy kết thực cần tình báo vượt xa nghiệp vụ.

Hai năng lực nền tảng cần \emph{trưởng thành hướng-sản-xuất}. Bộ lọc zero-day Tầng 1 hiện là Z-score Welford đơn-biến per-đặc-trưng (biên $\approx\!4\sigma$); sản xuất sẽ mở rộng nó tới mô hình đa biến hoặc học nhẹ kiểm chứng trước malware thật. Liên kết APT đa ngày hiện khóa theo IP nguồn (bị đánh bại bởi xoay IP hay fan-out botnet); khóa lại theo kỹ thuật và thực thể ổn định sẽ giữ chiến dịch liên kết được qua hạ tầng đổi thay. Về phương pháp, một tái đánh giá APT trung thực sẽ khóa việc ghi Bộ nhớ Đe dọa theo phán quyết hai tầng \emph{trực tuyến} (không theo nhãn DAPT2020) và phân vùng lưu lượng theo thời gian bắt thật, đệm mỗi ngày bằng nền benign quy-mô-sản-xuất---cho recall đầu-cuối thấp hơn nhưng trung thực và bộc lộ báo-giả-APT, qua đó thúc đẩy khóa-lại theo kỹ thuật/thực thể ở trên.

\subsection{Lộ trình Mở rộng Ngang}
Bản mẫu đơn-host thừa hưởng nút thắt đơn-nút. Một tiến hóa sản xuất theo playbook hệ-phân-tán mà không đổi hợp đồng hai tầng: (i)~\emph{phân mảnh bộ lọc Tầng 1 có trạng thái} bằng băm nhất quán trên khóa IP-nguồn, giữ nguyên baseline per-IP và chuỗi APT trong khi năng lực tăng tuyến tính; (ii)~thay broker Redis đơn bằng một \emph{commit log phân mảnh, sao chép} (Redis Cluster hoặc Kafka) có khóa phân mảnh khớp khóa shard Tầng 1; (iii)~thêm \emph{tiêu thụ idempotent} khóa theo định danh sự kiện tất định để một tái-giao sau sự cố không thực thi chặn hai lần; (iv)~mở rộng Tầng 2 thành một \emph{pool đàn hồi} các worker suy luận phi trạng thái autoscale theo độ sâu hàng đợi, trực tiếp giảm bão hòa trong khi Tầng 1 bảo vệ độc lập; và (v)~di trú các kho SQLite sang một \emph{tầng lưu trữ sao chép} (kho key-value quorum cho uy tín/APT, nhất quán mạnh cho audit HMAC và kho luật). Một dashboard phi trạng thái sau load balancer và một rate limiter phía thu nạp hoàn thiện bức tranh. Cho quy mô doanh nghiệp, năm tối ưu cụ thể:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Tách microservice:} trích Tầng 2 thành dịch vụ độc lập giao tiếp qua message broker, thoát GIL Python và mở rộng qua nhiều máy chủ.
    \item \textbf{Tầng 1 biên dịch (Go/Rust):} viết lại \texttt{RuleEngine} bằng ngôn ngữ hệ thống để loại chi phí JSON và đạt hàng triệu sự kiện/giây.
    \item \textbf{Lưu trữ Kafka:} thay Redis Streams bằng Kafka ghi đĩa để đệm burst volumetric không rủi ro OOM.
    \item \textbf{Batching vLLM / TGI:} thay \texttt{llama.cpp} bằng continuous batching dựa PagedAttention để phán xử hàng chục ca leo thang mỗi chu kỳ GPU.
    \item \textbf{Ghi APT theo phán quyết:} khi sản xuất, ghi mọi IP Z-cao hoặc vi phạm luật vào Bộ nhớ Đe dọa kèm mốc thời gian, tự gắn cờ APT nổi lên khi vi phạm trải 2--3 ngày.
\end{itemize}

\vspace{0.6cm}
\begin{flushright}
    \textit{Khép lại một nỗ lực khiêm tốn, nhưng mở ra những khát vọng sâu xa trong hành trình bảo vệ không gian số bằng sức mạnh của AI Tác tử.}
\end{flushright}
